\smalltitle{سوال 4}\\
\smalltitle{الف}
\begin{gather*}
    A = \begin{bmatrix}
        a & b \\
        c & d
    \end{bmatrix} \implies
    \begin{bmatrix}
        x_{i+1}\\
        y_{i+1}
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        a & b \\
        c & d
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        x_i\\
        y_i
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        ax_i + by_i\\
        cx_i + dy_i
    \end{bmatrix}
    \implies
    A = \begin{bmatrix}
        1-\alpha & \alpha \\
        \beta & 1-\beta
    \end{bmatrix}
\end{gather*}
\smalltitle{ب}
\begin{gather*}
    \begin{bmatrix}
        1-\alpha & \alpha \\
        \beta & 1-\beta
    \end{bmatrix}^i
    \begin{bmatrix}
        x_0\\
        y_0
    \end{bmatrix}
\end{gather*}
\smalltitle{ج} % Matrix([[1-a,a],[b,1-b]])
در ابتدا مقدار ویژه‌های ماتریس را پیدا می‌کنیم.
\begin{gather*}
    \begin{vmatrix}
        1-\alpha-\lambda & \alpha \\
        \beta & 1-\beta-\lambda
    \end{vmatrix}
    = 0
    \implies
    (1-\alpha-\lambda)(1-\beta-\lambda) = \alpha \beta\\
    \implies (\lambda - 1) (\lambda + \alpha + \beta - 1) = 0
    \implies \lambda = 1, 1 - \alpha - \beta
\end{gather*}
حال بردار ویژه‌ها را پیدا می‌کنیم:
\begin{gather*} % https://www.mapleprimes.com/questions/224393-How-To-Diagonalize-A-Matrix-With-Maple
    \lambda = 1 \implies 
    \begin{bmatrix}
        -\alpha & \alpha \\
        \beta & -\beta
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        x\\
        y
    \end{bmatrix} = 0
    \implies
    \begin{bmatrix}
        x\\
        y
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        1\\
        1
    \end{bmatrix}
    \\
    \lambda = 1 - \alpha - \beta \implies 
    \begin{bmatrix}
        \beta & \alpha \\
        \beta & \alpha
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        x\\
        y
    \end{bmatrix} = 0
    \implies
    \begin{bmatrix}
        x\\
        y
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        -\frac{\alpha}{\beta}\\
        1
    \end{bmatrix}
\end{gather*}
پس قطری شده‌ی ماتریس
$A$
برابر است با
\begin{gather*}
    \begin{bmatrix}
        -\frac{\alpha}{\beta} & 1\\
        1 & 1
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        1 - \alpha - \beta & 0\\
        0 & 1
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        -\frac{\alpha}{\beta} & 1\\
        1 & 1
    \end{bmatrix} ^ {-1}
\end{gather*}
حال دقت کنید که
$A^i = (PDP^{-1})^i = PD^iP^{-1}$
است. پس در اینجا هم در صورتی که کل ماتریس‌ها را به توان
$i$
برسانیم داریم:
\begin{gather*}
    \begin{bmatrix}
        -\frac{\alpha}{\beta} & 1\\
        1 & 1
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        1 - \alpha - \beta & 0\\
        0 & 1
    \end{bmatrix} ^ i
    \begin{bmatrix}
        -\frac{\alpha}{\beta} & 1\\
        1 & 1
    \end{bmatrix} ^ {-1}
    =
    \begin{bmatrix}
        -\frac{\alpha}{\beta} & 1\\
        1 & 1
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        (1 - \alpha - \beta)^i & 0\\
        0 & 1
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        -\frac{\alpha}{\beta} & 1\\
        1 & 1
    \end{bmatrix} ^ {-1}
\end{gather*}
پس شرط همگرایی این است که
$|1 - \alpha - \beta| < 1$
باشد که در این صورت این عبارت به صفر نزدیک می‌شود. در غیر این صورت عبارت به بی‌نهایت نزدیک می‌شود که همگرا نیست.
\\\smalltitle{د}
حال کافی است که
$i = \infty$
قرار دهیم و حاصل را پیدا کنیم.
\begin{gather*} % Matrix([[-a/b,1],[1,1]]) . Matrix([[0,0],[0,1]]). Matrix([[-a/b,1],[1,1]])^(-1) . Matrix([[x],[y]]);
    \begin{bmatrix}
        -\frac{\alpha}{\beta} & 1\\
        1 & 1
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        0 & 0\\
        0 & 1
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        -\frac{\alpha}{\beta} & 1\\
        1 & 1
    \end{bmatrix} ^ {-1}
    \begin{bmatrix}
        x_0\\
        y_0
    \end{bmatrix}
    = \begin{bmatrix}
        \frac{\beta x_0 + \alpha y_0}{\alpha + \beta}\\
        \frac{\beta x_0 + \alpha y_0}{\alpha + \beta}
    \end{bmatrix}
\end{gather*}